# Мост CanOpen - KalibratorGUI

## Функции
* Подключение к сети CanOpen при помощи преобразователя USB-CAN совместимого с [CANtact](https://wiki.linklayer.com/index.php/CANtact) 
    и прошивкой [Candle](https://github.com/Aeronavics/candleLight_fw), или любого устройства совместимого с [SocketCAN](https://en.wikipedia.org/wiki/SocketCAN) (только Linux)
* Выбор скорости работы. Зависит от физического типа сети ISO **11898-2** or ISO **11898-3**. при работе через `SocketCAN` выбор скорости надлежит сделать до подключения,
    требуются права администратора, *например*: `sudo ip link set can0 up type can bitrate 50000`
* Первичная конфигурация сети CanOpen: Служба `LSS`
    - Поиск ненастроенных устройств
    - Установка адресов (`node ID`)
    - Смена скорости работы сети (только Windows)

* Отслеживание авариных сообщений сети: `Служба Emergency`
* Генерация сообщений синхронизации `SYNC` с заданным периодом
* Ручная или автоматическая (для известных устройств) загрузка описания (`.eds`)
* Управление состоянием устройств: служба NMT для каждого подключенного или всех устройств сети
* Наблюдение за состоянием устройств через службу `Heartbeat` (периодические сообщения)
* Чтение (обзор) значений из словаря объектов устройства при загруженном EDS описании.
* Конфигурирование службы `TPDO` устройства при загруженном `EDS` описании.
* Обзор полученных через службу `PDO` значений в виде таблицы название:значение, привязанной к отправившему пакет устройству.
* Сервис для сетевого подключения (`gRPC`) программы `KalibratorGUI`. Предоставляет ей следующие возможности:
    - Автоматическая генерация "ячеек" из `EDS` описания
    - Чтение и запись объектов в словаре объектов устройства (при загруженном `EDS` описании)
    - Периодическое чтение объектов, промаркированных, как выходные значения
    - В случае если устройство передает TPDO данные, а `KalibratorGUI` их и запрашивает, то чтение по `SDO` заменяется чтением последнего полученного по `PDO` значения

## Модули
1. Интерфейс к библиотеке, предоставляющей доступ к шине `CanOpen`. Выделен в отдельный процесс, по тому, что на разных системах работает на разных библиотеках и даже `ЯП`.
    Предоставляет Ограниченный `API` через `HTTP/2:gRPC` к `API` библиотеки.
    - Windows: [canopenlib32](https://github.com/ulrikhagstrom/datalinkengineeringcanopen) с модулем поддержки адаптера CANtact [Candle](https://github.com/ololoshka2871/canopenlib-Candle)
    - Linux: [python-canopen](https://github.com/christiansandberg/canopen). Поддерживает работу
    Через интерфейс `socketcan` "из коробки", Сам интерфейс `socketcan` тоже поддерживает адаптер `CANtact` с прошивкой `Candle` "из коробки".
2. Серверное приложение. 
    - Предоставляет WEB-сервер для хостинга Веб-интерфейса конфигурирования.
    - Вспомогательный сервер `websocket`, предоставляющий `API` и интерфейс событий для Веб-браузера
    - `gRPC` сервер для подключения приложения `KalibratorGUI`
3. Лончер. Исходя из платформы на которой он запускается автоматически выбирает какой из интерфейсов запустить, а также запускает основной сервер. 
    Следит за обоими приложениями и перезапускает их в случае падения.

## Сборка
1. Склонировать репозиторий
2. Рекурсивно склонировать субмодули
3. Перейти в подкатлог `CANopen2CalibratorGUIAdapter` и выполнить сборку `$ dotnet build`
4. Аналогично перейти в подкаталог `CanOpenDriver/BackendCanopenlib` (Windows) или `CanOpenDriver/BackendPython` (Linux) и выполнить сборку `$ dotnet build`
5. Аналогично собрать лончер `Launcher` -> `$ dotnet build`
6. Все необходимое окажется в каталоге `bin/<Система>/<конфигурация>`. 

## Запуск
1. Подключите Адаптер `CANtact` к сети `CanOpen`. Кроме него в сети должно быть еще хотябы 1 устройство.
2. ~~Подключите питание VBAT к адаптеру, если используется вариант сети **11898-3 FAIL-Safe CAN**~~
3. Подключите адаптер к ПК (USB). Windows10+ автоматически установит нужный драйвер, в Windows7 установите драйвер через [Zadig](https://zadig.akeo.ie/)
4. Запустите исполняемый файл `Launcher[.exe]` находящийся в подкаталоге `netcoreapp3.1` выходного сборочного дерева. Будет открыто окно консоли с журналом работы. Среди сообщений не должно быть ошибок. 
    В Linux необходимо установить переменную окружения `GRPC_DNS_RESOLVER=native`
5. Перейдите но адресу http://localhost:1771 (по умолчанию. Порт можно изменить ключами запуска).
    Или на другом ПК, используя его IP-адрес вместо `localhost`, откроется веб-конфигуратор.
6. Выберите адаптер из выпадающего списка и скорость шины CAN (только Windows), затем нажмите "Подключиться"
7. Если сеть `CanOpen` была настроена и в ней присутствуют устройства, посылающие `Heartbeat` сообщения, то в появившемся окне они будут
    представлены в виде "карточек" с краткой информацией. В противном случае, надлежит провезти первичную конфигурацию сети используя службу `LSS`.

## Подключение KalibratorGUI
После того, как сеть CanOpen была настроена и на вкладке "Обзор" присутствует хотя бы одна карточка, обозначающая устройство `CanOpen` можно подключить `KalibratorGUI` и манипулировать устройством(-ами)
1. Запустите `KalibratorGUI` и в окне "Настройки соединения" выберите `CanOpen GW`
2. В выпадающем списке выберите один из автоматически найденных запущенных инстансов моста `CanOpen`, или введите полный сетевой `адрес:порт` для подключения к сервису вне пределов локальной сети.
3. В случае выбора автоматически-обнаруженного сервиса в строке "Настройка шлюза" появится URL WEB-конфигуратора для быстрого перехода.
4. Подтвердите выбор и в основном окне нажмите кнопку "Искать устройства"
5. Будут отображены все устройства, обнаруженные и отображаемые мостом в окне браузера устройства, и для тех, для кого загружено описание `EDS` будут отображены их настраиваемые параметры.
6. Далее все как обычно (настройка/съём показаний/градуировка)
